# Retorno a 1964
A história tem uma estrutura análoga à de correntes de convecção. O atrator estranho de Lorenz (o efeito borboleta) foi descoberto quando ele plotou dados na CPJ de correntes de convecção. Pensando o atrator estranho em termos da história humana (ou ocidental, pelo menos), de fato estamos ao mesmo tempo voltando e não voltando ao mesmo lugar. Bolsonaro é uma volta a 64, mas não da mesma forma. Se de fato o ciclo progredir e a nova direita se hegemonizar, significa que a nova geração alimentará um "novo" 1988 daqui há alguns anos. No caso de sociedades não-modernas, se tomarmos Turner, por exemplo, ou mesmo de estudiosos do medieval como Bakhtin, esses ciclos são "controlados" mais de perto por mecanismos rituais que permitem inversões periódicas, como o carnaval medieval, os rituais de rebelião do Max Gluckman, etc onde os "de baixo" tomam temporariamente o lugar dos "de cima". Na sociedade moderna secularizada, o fluxo é enrijecido e a alternância das "correntes" se daria na forma de rupturas periódicas (revoluções).

![](images/convection_currents.jpeg)

Importante ressalvar que é claro que não tem nada de determinismo nisso. A abordagem de sistemas não-lineares é um outro paradigma, muito diferente do modo como estamos acostumados a ver a realidade e desenvolvido contra a visão linear, determinística dos sistemas naturais.

É basicamente a dialética. A contradição entre os 2 pólos vem da lacuna representacional que aponta Marx (para os humanos) e Kuhn (para os não-humanos), e que faz mover a história (ocidental, pelo menos) por períodos de evolução cumulativa dentro de uma normatividade estável (hegemonia, paradigma), periodicamente rompida por períodos revolucionários quando o "resíduo" não-representado (vermelho) se acumula e irrompe substituindo e ao mesmo tempo englobando essa normatividade (azul). Essa é a dialética do senhor-escravo em Hegel e Fanon, é Lévi-Strauss em Raça e História, a história da ciência de Kuhn, a história política em Gramsci, é o tema do rei estrangeiro, do rei que morre em Frazer, são os rituais de Manchester, a cismogênese batesoniana.

Para não-humanos porque toda ciência normal que se desenvolve a partir de um paradigma estável (o azul) também vai deixando de fora uma porção de real que ela não é capaz de "representar" (o vermelho). A exaustão do paradigma advém desse "resíduo" se acumular enquanto anomalias que provocam a crise do paradigma, como na dialética, a superação da contradição envolve uma "síntese" que é diferente dos dois pólos - o exemplo que o Kuhn dá é a revolução da física newtoniana para a einsteiniana. Esta última substitui a primeira englobando-a, sendo ao mesmo tempo incomensurável com ela.

Em termos luhmannianos o azul seria a autorreferência e o vermelho a heterorreferência ("o mundo lá fora"). O vazio entre os dois é o "paradoxo do real" e o giro (espiral) é a "resolução do paradoxo" (a dialética).

Um outro ponto importante é que em Hegel como em Kuhn, a anti-estrutura (em vermelho) está paradoxalmente mais perto de uma objetividade do "real", não no sentido de um real que exista além das mediações, mas de que a normatividade em azul tende a incorporar mais mediações auto-referenciais e ir aos poucos se afastando da "realidade" do que ela submeteu. Por isso que momentos de exaustão de uma normatividade e consequente crise (azul se diluindo), que é quando o populismo cresce (vermelho subindo), são marcados por gramáticas da autenticidade e acesso direto ao "real": Deus, nação, soberania popular, liberdade, verdade, espontaneidade etc.
